【人口老化｜互相依靠只有老伴】 65歲老婦照顧70歲前夫 每日都是痛苦：愈快死愈好

香港的人口老化已敲響了警號，政府統計處預計到了2036年，每3人當中便有1個是長者。如何安享晚年變成人人關心的問題，但問題卻一直未有改善，一宗又一宗的老人自殺案件，令人心痛。兩老家庭日增，長者互相照顧餘生，但當同樣羸弱的身體要負擔無間斷的照顧，就連休息也變得奢侈。
今年六十五歲的桃姐，照顧多病的七十多歲前夫，雖然已經離婚，但她仍為了兒子能夠安心工作，而主動把她攬下照顧前夫的工作，「後悔與否我都要幫我的兒子，我不幫我的兒子那怎麼辦，他說：『媽媽，你幫我吧』，你不幫他嗎？」
這一聲幫忙便是好幾年，幫得她心力交瘁，手機套貼上寫滿覆診時間的小紙條，提醒按時與老伴到醫院覆診，藥籃子裏過十種的藥物，天天安排餵藥，還要算上老伴突如其來的病痛，她說現在聽到救護車的聲音也覺得恐懼。
其實記者起初以為是老人的誇張抱怨，但原來光是去醫院這條路，對他們來說已是折磨。因為生活光靠兩人的生活津貼維持，所以一分一毫也要計較省下，桃姐會與老伴坐巴士去附近的明愛醫院覆診，因為沒有巴士直達，他們只能在最近的元州商場巴士站下車，再走路去明愛醫院，「但是扶着拐杖抖着抖着，你說這條路遠不遠，近不近？」
在整理採訪的時候，記者想起對她的印象，桃姐是一個爽快直接的人，也悲觀得理所當然，就算對着生死亦是如此。她因為擔心前夫沒有資格入住她的公屋，一但她去世，他便要露宿街頭，與其這樣，她曾經向前夫提出一起自殺。她也說過因為看着前夫當時在醫院被搶救的辛苦模樣，便向兒子提出他日有事的時候不要搶救她，在兒子責怪她「癡線」的時候，她卻偏偏很清醒。
「愈快死愈好，身體哪都痛，日日抽筋抽到時哭時笑，像是傻了一樣，為甚麼要這麼長命，最好他住到老人院，死了就最好了。我一向都是這樣想的，不是現在才有這樣的想法，好辛苦的有病，你知道不知道，未曾嘗試過生病，你們就不知道。」
「對我來說，我感覺沒甚麼人可以支援我，有時想找人幫忙，又好像沒甚麼人幫到我。」患有抑鬱的桃姐平靜的說出口，記者再問她可有甚麼願望，她很不屑的笑，「我沒有甚麼要求的，最好就當然是經濟支持一下，但這是妄想，你找誰來幫你呢？政府會給你嗎？就算我們現在照顧者的津貼也拿不到。」
所謂津貼是指由政府於14年起推出為期兩年的「為低收入家庭護老者提供生活津貼試驗計劃」，旨在向低收入家庭的護老者發放津貼，希望鼓勵護老者肩負照顧長者的責任，令他們可以留在熟悉的社區安老。
護老者津貼將每月發放港幣2,400元，申請需要符合政府列出的所有條件，當中包括受照顧的長者需要經社署安老服務統一評估機制評定為身體機能有中度或嚴重缺損，已在中央輪候冊輪候資助長期護理服務，而在申領期間，受照顧長者需居於社區，不可受任何院舍照顧，亦不可以長時間接受住院治療。
政策原意是為了鼓勵長者留在社區安享晚年，然而申請津貼的其中一個條件便是需要正在輪候資助長期護理服務，這點讓社工及老人大呼本末倒置。香港社區組織協會幹事吳衛東指護老者津貼資格苛刻，政策荒謬。「長者如果沒有輪候資助院舍，是不合格拿這個護老者津貼，這是懲罰來的，政府竟然是鼓勵護老者推個老伴去資助護老院，這很無奈，其實是違背政策原意，因為安老政策是社區照顧，社區照顧就是留老人家在社區，政府自己都倡議，不要這麼快讓老人家入院舍。」
有關安老院舍經營不善的新聞屢見不鮮，事實上不少長者亦不願意入住安老院。六十八歲的美姐與丈夫結婚二十多年，如今丈夫身體每況愈下，子女及社工亦提出把丈夫送到安老院，可美姐卻一口拒絕，只因為幾年前曾見過朋友在安老院的待遇。
她到現在提起仍會感到抗拒，「見過的老人院有些好，有些不好，朋友的安老院就是綁住了他，我買東西給他吃，那些護理說不要讓他吃這麼多，會大便的，哇，我聽到......是也不該說出來吧，以前他很胖的，在之後一點肚腩也見不到，看到都怕，後來他就走了。」
美姐笑言自己能動，就當是運動，但她口中的運動卻是要為丈夫洗澡，打理家務事，陪伴老伴去散步。「差了，他的身體這兩個月以來愈來愈差。」丈夫身體明顯的轉差，坐着便會發呆，繼而打瞌睡，對她的呼喊也無法作出反應，但從不忘她每日沏的那杯茶。
因為老伴以前於茶樓工作，他習慣每天都要喝茶，夫婦亦十分喜歡飲茶，但是她坦言現在已經不會出外飲茶。「去飲茶兩個人就五、六十元，這節省一點就能買兩天的菜，不可能的。」喜歡喝茶但沒這麼多錢喝茶，但為了滿足丈夫的願望，她決定在家喝茶，自己買些餅，仿佛舊日歡喜的日子仍在。
本來就患有癌症的美姐要依賴拐杖出行，帽子下的頭髮早因為化療而脫落，而患前列腺癌的丈夫亦時時失神，她不願意被多事鄰居猜測，所以與丈夫於人少的時候才會出門散步，所幸的是，丈夫就算慢慢忘掉了很多事，仍不忘攙扶他的手，回家的路。
記得整個採訪過程中，最常掛在她們嘴邊的話是「不知道」、「沒辦法」，仿佛有一天沒一天的人生，無力感撲面而來。而當想起人生終會迎來暮年，當同樣面對一樣的困境，也令記者細思社會對這一班老人的支援是否足夠。

65唔係中年咩，係咪有咩誤會？

篇報導好偏頗

政務司司長68 歲仲日日話最鍾意返工

中年危機～

生多幾個咪得

以前我做 m& g Rehab ward 嘅時候

經常都問自己 一個人生存到咁其實唔死係為咩

窮人既65係老年
有錢人既65係中年

有冇搵到答案呀?

無 無原因

世上有嘢值得留戀
同埋香港唔俾人安樂死
想死都要有勇氣

連自己喺邊都唔知 仲有咩留戀 ?

胃喉 尿喉 尿片 氣墊床 Iv tube

一個皮囊

香港咁既煉獄, 早死早著

唔係自己照顧淨係識鳩噏
最撚憎佢個仔呢啲人

而家啲50後唔捱得

佢個仔

不過呢條友真係履行左佢既目標

我曾經問遍整個世界 從來沒得到答案

我曾經失落失望 失掉所有方向
直到看見平凡 才是唯一的答案

咁你想點
又想政府包底呀？
後生果陣交幾多稅呀

人地係想死呀

全世界都面對緊,但冇乜大國敢挑戰安樂死

支持安樂死，不過香港算吧啦
政府要配合策略用老年人同後生做對立勢力，政府邊會幫你
人權？齒輪咋

荷蘭瑞士唔算大國？

唔算